<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="pretty-atom-feed.xsl" type="text/xsl"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr">
  <title>Cyrilou, en toute intimité.</title>
  <subtitle>J&#39;y parle de choses et d&#39;autres.</subtitle>
  <link href="https://blog.cyrilou.me/feed/feed.xml" rel="self" />
  <link href="https://blog.cyrilou.me/" />
  <updated>2024-10-01T00:00:00Z</updated>
  <id>https://blog.cyrilou.me/</id>
  <author>
    <name>Cyril Krylatov</name>
  </author>
  <entry>
    <title>Après 10 ans à s’occuper du front du même site, comment ça va ?</title>
    <link href="https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/" />
    <updated>2024-10-01T00:00:00Z</updated>
    <id>https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/</id>
    <content type="html">&lt;p&gt;Si je devais en faire un résumé de ces 10 années, un ressenti global, ce serait que d’une manière générale, je suis assez content d’avoir la chance de participer à un produit très stable, tant dans sa technologie que dans ce qu’il propose, et qu’il soit d’une certaine manière d’utilité publique, en ce sens qu’il permet à pas mal de personnes de dégager des revenus grâce à leurs connaissances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, je ne me considère pas comme faisant un bullshit job. Le site que l’on propose permet à pas mal de gens de se procurer un revenu, aussi minime soit-il, aussi complémentaire à une autre activité soit-il. Il permet à d’autres gens de trouver des freelances de la qualité qu’ils souhaitent pour lancer leur propre projet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est cette vision, cette raison, que je me suis faite au cours des années, qui m’a poussé à rester autant de temps là où je suis et à ne pas vouloir faire du front pour une quelconque startup ou SaaS qui propose un énième produit marketing IA-bullshit-related qui ne serait pas en accord avec le peu de principes que je puisse avoir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a eu des hauts, il y a eu des bas, des très bas, des envies de me barrer, des envies de tout donner, des envies de lâchez-moi la grappe, des envies de ouais non finalement on est biens, bref, on a bien vécu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons la chance de savoir ce que l’on fait, que le site, techniquement, n’ait pas connu d’énorme remise à plat. Néanmoins, le front a connu plusieurs gros virages que je vais essayer de récapituler ici. Le back-end aussi en a connu, majoritairement sur les montées de versions de Symfony, évidemment, nous en sommes à la 7.1 aujourd’hui, tout va bien de ce côté, mais nous ne sommes pas là pour ça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma mémoire me faisant pas mal défaut, elle a d’ailleurs laissé sa place à une dette de fatigue de l’enfer, les dates ne sont sûrement pas très bonnes et les événements ne se sont peut-être pas produits dans cet ordre-là, mais eh, tant pis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est parti.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;la-premiere-version-du-site-sur-laquelle-je-n-ai-pas-tellement-travaille&quot;&gt;La première version du site sur laquelle je n’ai pas tellement travaillé&lt;/h2&gt;
&lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/P9Hqdtg_93-2058.avif 2058w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/P9Hqdtg_93-2058.webp 2058w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;2058&quot; height=&quot;1878&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/P9Hqdtg_93-2058.jpeg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;p&gt;Quand j’ai commencé à intervenir sur la première version de 5euros, c’était par intermittence. En effet, j’ai été recruté pour d’abord m’occuper du front de BetaSeries, ou sur une appli de rencontre qu’on voulait lancer, je ne sais plus laquelle des deux, et, sur des temps déterminés, de temps en temps, je venais donner un coup de main sur 5euros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, les trois projets ont été lancés par les deux mêmes fondateurs et appartenaient à la même boîte, à savoir Ouiche Lorraine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De mémoire, le front de 5euros a été commencé principalement par le développeur back et l’UI designer qui avait également des compétences en front. Nous sommes en 2013 / 2014, on parle de Bootstrap 2.3.2, de Less et de jQuery. Grunt pour contrôler tout ça. Pas vraiment de méthodo sur le front, néanmoins tout s’affichait comme il fallait et c’était le principal et c’était très bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De souvenir, je crois que je suis intervenu quelques fois sur cette version du site pour faire quelques maintenances mais pas de réelle intégration, vu qu’une nouvelle version du site était dans les tuyaux. J’étais de toute façon pas mal occupé sur BetaSeries, la mission qui m’incombait alors se basait sur la même configuration : devoir remettre à plat du jQuery bien legacy, supprimer Less, améliorer l’existant, préparer la nouvelle version du site de l’époque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette première version du site m’a permis de me familiariser avec le concept du projet, l’équipe en place (composée de 3 personnes, bon), la stack back présente (Symfony et Twig), bref, faire de la TMA là-dessus m’a été formateur pour la suite des événements.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;nouveau-site-pour-nouveau-front&quot;&gt;Nouveau site pour nouveau front&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On arrive fin 2015 / début 2016. La nouvelle version du site est prête.&lt;/p&gt;
&lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/v2efiXfc4u-1970.avif 1970w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/v2efiXfc4u-1970.webp 1970w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;1970&quot; height=&quot;1878&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/v2efiXfc4u-1970.jpeg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;p&gt;Durant ces presque deux années, de l’autre côté, je me battais avec le front de BetaSeries, à refacto du code legacy, revoir les pages une par une, y supprimer Less, ses nested, ses sélecteurs uniques, améliorer le code écrit avec jQuery en place au profit de Vanilla puis du React. J’ai compris à l’époque comment découper mon intégration en composants, les props, les states, du JS (en dehors du templating de JSX) pour faire fonctionner ça. Cette habitude me suit encore maintenant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai essayé de comprendre Redux, je n’ai jamais compris Redux, ça m’a créé de belles frustrations mais l’équipe présente s’en occupait finalement à ma place.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre-temps, le site de rencontre a été fermé parce qu’on n’avait pas une montagne de fric à cramer en marketing mais l’équipe de ce site (dont je faisais parti) a ensuite rejoint BetaSeries à temps complet pour s’en occuper sérieusement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du côté de 5euros, fort de l’expérience de BetaSeries, lors de cette nouvelle version du site, nous avons décidé de ne rien garder du tout du front du site précédent pour se concentrer sur une nouvelle base.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bootstrap est mis à jour pour sa &lt;a href=&quot;https://getbootstrap.com/docs/3.3/&quot;&gt;version 3.3.0&lt;/a&gt; qui est toujours en Less donc je garde la compilation en Less mais n’en utilise aucunement sa syntaxe.
La méthode &lt;a href=&quot;https://getbem.com/&quot;&gt;BEM&lt;/a&gt; est mise en place (sans nested).
Je m’inspire d’un &lt;a href=&quot;http://dev.ghost.org/css-at-ghost/&quot;&gt;article de blog de Ghost&lt;/a&gt; qui explique comment ils découpent leur CSS en layout / components / patterns, on utilise beaucoup de SVG (merci Sketch), on garde toujours Grunt parce qu’à l’époque (et encore maintenant) ce que je lis de Webpack me hérisse les poils et c’est parti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bref, nous y voilà, New website :&lt;/p&gt;
&lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/eKboJyUeTs-2538.avif 2538w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/eKboJyUeTs-2538.webp 2538w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;2538&quot; height=&quot;336&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/eKboJyUeTs-2538.jpeg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;p&gt;À côté de ça, nous avons un petit peu mieux industrialisé le front, en ayant un designer (le même du site de rencontre et de BetaSeries) qui a fait le design complet de cette nouvelle version sur Sketch et moi qui intègre ça pixel perfect. C’est d’ailleurs toujours le cas-ish (-ish car il y a parfois des pixels qui manquent mais ça reste entre nous).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À noter également que le design mobile n’était pas fait, je faisais moi-même le côté responsive et sur certaines problématiques de type « ouin je sais pas comment faire ça » on la faisait en duo avec le designer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De mon côté, je fais toujours ça à côté de BetaSeries. Même si de longues périodes de mon temps BetaSeries sont consacrées à 5euros, je ne fais officiellement pas partie de l’équipe 5euros. Je suis donc le projet de loin, dans le sens où je reste employé BetaSeries avec une équipe de 4 autres développeurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette version du site nous a duré pas mal de temps, 6 ans environ, et beaucoup de mises à jour diverses et variées pour montrer que le site bouge : mise en place de pages statiques de contenus, de nouvelles fonctionnalités, différents changements sur la home, améliorations constantes des pages de service, et j’en passe. Mais tout ça se fait à côté de BetaSeries qui reste mon employeur et 5euros une sorte de side-project.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;salarie-pour-5euros&quot;&gt;Salarié pour 5euros&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes en 2019, arrive un moment charnière où plusieurs choses se croisent : sur BetaSeries, l’ambiance est bonne malgré le départ de deux personnes que j’estimais beaucoup, mais la mission me plaît de moins en moins et, en même temps, 5euros commence très gentiment à décoller : la boîte arrive à payer de plus en plus de salaires en fonds propres, il y a beaucoup d’idées à mettre en place mais qui ne vont pas assez vite en termes de dev du fait d’un manque de ressources humaines.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le designer de 5euros, qui était le même de BetaSeries à travailler comme moi sur les deux projets, avait déjà rejoint 5euros juste avant moi, est passé entre-temps product designer (puis deviendra PDG) m’a demandé, avec un des fondateurs, de les rejoindre à temps plein, avec accord du deuxième fondateur derrière BetaSeries, enfin je crois, pour justement accélérer tout ça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela faisait grossièrement 5 ans que j’étais chez BetaSeries, j’avais envie et besoin de changement car, pour diverses raisons, étonnamment, j’en étais arrivé à travailler de moins en moins sur BetaSeries ou 5euros, c’est donc arrivé à point nommé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Transfert de contrat, je garde mon ancienneté de BetaSeries et me voilà employé à temps plein de 5euros. Tout s’accélère pour le front, le chiffre d’affaires augmente gentiment, pas exponentiellement comme tout le monde l’aurait voulu, mais gentiment quand même. On arrive à une équipe de 10 à 15 personnes dont 2 développeurs back et toujours moi, le front. Tout ça sur fonds propres. En me relisant j’ai l’impression d’insister dessus mais c’est important pour moi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concernant le front, toujours l’organisation de fichiers du post de Ghost, MaJ Bootstrap 4 qui introduit Sass puis sa 5.3, petit à petit, j’ai refacto tout le legacy jQuery pour de l’ES6, je vais all-in sur CSS Flexbox puis CSS Grid, on continue d’implémenter pas mal de choses dont le tchat en direct, les notifications, la PWA, pas mal de composants qui servent à notre communauté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Également, je me concentre beaucoup sur le SEO avec un consultant, on améliore de jour en jour notre score Lighthouse, je prends un gros virage a11y qui améliore tant mon code HTML que surtout l’accès au site pour les personnes ayant besoin de certaines dispositions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et voilà, en 6 ans, le site évolue, on propose de nouvelles choses diverses et variées.&lt;/p&gt;
&lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/FUpuk6UwCF-1958.avif 1958w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/FUpuk6UwCF-1958.webp 1958w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;1958&quot; height=&quot;2416&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/FUpuk6UwCF-1958.jpeg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;h2 id=&quot;changement-de-nom&quot;&gt;Changement de nom&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au lancement réel de 5euros, vers 2018 environ, ce moment où on s’est dit « on tient un truc, ça fonctionne bien », je me souviendrai toujours de cette réunion pour savoir si on conservait 5euros ou non.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’argument principal retenu, qui n’a pas fait l’unanimité au sein de l’équipe, a été que Fiverr veut bien dire « Cinq dollars-ish » et que nous grosso merdo, on pouvait se dire qu’on proposait des services à partir de 5 €-ish. Bon, j’ai beau relire cette phrase et essayer de la remanier, ce n’est pas clair, c’est plus clair dans ma tête. Ça commence à remonter. Je me souviens que j’étais dans la team ultra sceptique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout ça pour dire que pendant un paquet d’années, on a fonctionné avec ce nom, 5euros, qu’il n’a pas eu l’effet qu’on aurait voulu et que ça a eu l’effet qu’on peut tous imaginer maintenant mais c’est facile de dire aujourd’hui « duuuh » bon bref, et donc, qu’à un moment donné, les fondateurs ont dit grossièrement « v’là-t’y pas qu’il faudrait changer de nom » (ils n’ont jamais tenu ces termes et le changement de nom a pris plusieurs mois, mais je simplifie parce que je ne me souviens plus de comment ça s’est passé exactement, en tout cas la réflexion de base était plus évoluée que « v’là-t’y pas qu’il faudrait changer de nom »).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et du coup, toute cette introduction longue comme la mort pour qu’in fine v’là-t’y pas qu’on a changé de nom.&lt;/p&gt;
&lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/-63BYMS4vt-2074.avif 2074w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/-63BYMS4vt-2074.webp 2074w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;2074&quot; height=&quot;1870&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/-63BYMS4vt-2074.jpeg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;p&gt;Cette fois, côté front, le changement de DA est un peu plus léger qu’entre les deux versions précédentes de 5euros : la page d’accueil est entièrement revue, le header et le footer également. Le header mobile avec les catégories m’a fait très longtemps suer à l’époque, mais c’était &lt;a href=&quot;https://x.com/IAmNotCyril/status/1539596946628923395&quot;&gt;techniquement un challenge&lt;/a&gt; que de ne pas utiliser de JS pour le gérer (j’aurais dû, mais attends, l’auto-critique de mon travail, de mon métier et de ma vie en général, 90 € la consultation merci, c’est à la fin).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Également avec ComeUp, je soumets l’idée de se mettre à Stimulus, un framework JS qui se branche très facilement sur notre HTML et qui me facilite l’utilisation du JS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pendant ce temps, enfin c’était avant, Stimulus, mais bon, on n’est pas là pour dessiner une frise chronologique n’est-ce pas, Symfony commence à mettre un pied dans le front avec &lt;a href=&quot;https://github.com/symfony/webpack-encore-bundle&quot;&gt;Webpack Encore&lt;/a&gt; qui est une surcouche agréable de Webpack et qui s’intègre parfaitement dans l’écosystème de Symfony.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ils continuent encore de gérer de plus en plus de front avec &lt;a href=&quot;https://ux.symfony.com/&quot;&gt;Symfony UX&lt;/a&gt; où le front et le back sont intimement liés. Et j’ai eu le nez creux vu qu’ils utilisent eux-mêmes Stimulus. Qu’est-ce qu’on aurait rigolé si j’avais utilisé Alpine ou Preact à la place comme j’ai voulu le faire ! ᕕ( ᐛ )ᕗ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En termes de CSS, j’en fais de moins en moins pour utiliser de plus en plus les classes atomiques de Bootstrap. J’arrive à sortir des composants entiers sans écrire de ligne de CSS et je m’en porte très bien et le site également du fait qu’en atomic c’est plus compliqué d’avoir des régressions visuelles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans la foulée de tout cela, nous recrutons l’ancien alternant-designer de BetaSeries qui est allé voir ailleurs entre-temps et qui est revenu parmi nous, avec qui je m’entends superbement bien ; le maintenant PDG ex-designer historique lui confie les rênes du produit et finit par quitter l’aventure quelques temps après.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur une note autre que le côté purement développement, je suis également élu CSE de ComeUp ; c’est un rôle qui me tient à cœur, les sujets que j’ai eu à traiter je les ai traités du mieux que je pouvais et je continue encore aujourd’hui d’avoir ce rôle d’oreille discrète. Je suis très fier et très honoré que mes collègues m’accordent cette confiance. J’espère qu’ils en sont satisfaits.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;aujourd-hui&quot;&gt;Aujourd’hui&lt;/h2&gt;
&lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/gXoP6YGVqd-2066.avif 2066w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/gXoP6YGVqd-2066.webp 2066w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;2066&quot; height=&quot;1486&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2024-10-01-10-ans-a-soccuper-du-front-du-meme-site-comment-ca-va/gXoP6YGVqd-2066.jpeg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;p&gt;Donc actuellement, nous en sommes là en termes de front, entre autres : toujours du Bootstrap, du Stimulus, de l’atomic, de moins en moins de CSS, la plupart des interactions front sont gérées par le back grâce à Symfony UX et surtout les &lt;a href=&quot;https://symfony.com/bundles/ux-live-component/current/index.html&quot;&gt;UX Live Component&lt;/a&gt; donc on gagne tous du temps (surtout moi, le moins de JS, le mieux je me porte, dans le sens où on a pas mal d’interactions UI gérées presque uniquement via le back), tout ça au profit de l’utilisateur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dernière grosse feature à date de sortie a été de refacto tout le système d’authentification, principalement dans des modales, tout est piloté par Symfony UX, on en est assez contents.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;etre-conscient-de-ses-limites-et-faiblesses&quot;&gt;Être conscient de ses limites et faiblesses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ce n’est pas facile de revenir sur ces 10 ans sur le même site et de faire son introspection. J’essaie de me souvenir de ce qu’on a pu discuter durant mes différents entretiens annuels avec les différentes personnes que j’ai croisées et premièrement ils s’en dégage que ma principale faiblesse, c’est tout simplement d’être trop fort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Secondairement, la dette technique que je me suis créée tout seul au fur et à mesure du temps, c’est de ne pas avoir voulu implémenter Bootstrap entièrement. Je l’ai, jusqu’à encore très récemment, utilisé qu’à sa superficie, sans trop le configurer et en écrasant son style pour le configurer. Ou essayer de le tordre comme moi je le voulais alors qu’il fallait simplement le configurer. Ce qu’il s’est passé, c’est que je me suis toujours dit que Bootstrap m’aiderait pour le début et que je m’en détacherais petit à petit, me croyant plus malin que tout le monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terrible erreur. Ne faites pas ça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces quelques dernières années, j’ai réussi à rattraper mon erreur en prenant Bootstrap à bras le corps et en le configurant le plus profondément possible, en utilisant un maximum de ses propres composants. Bootstrap fait partie intégrante du projet et n’en bougera pas. J’ai presque été tenté de passer sur Tailwind mais 1) la flemme 2) je n’y voyais pas forcément d’intérêt 3) voir 1).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensuite, j’aurais dû faire de l’atomic bien plus rapidement. Ça nous aurait évité nombre de régressions visuelles, c’est hyper compliqué de maintenir seul un aussi gros site avec autant d’éléments et s’assurer que rien ne pète, et difficile de l’expliquer et de le faire comprendre. Et de redresser la barre sans rien changer. Depuis que je suis passé à du quasi que-atomic, plus rien ne bouge, ces points-là ne sont quasi plus discutés, j’écris de moins en moins de CSS, c’est bénéfique pour tout le monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La maintenance du CSS est un calvaire sur un site de cette échelle, tout comme maintenir du Vanilla JS l’est, donc la direction prise avec Bootstrap et Stimulus nous a grandement aidés à améliorer tout ça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour finir, mon principal défaut, c’est certainement de ne pas être assez attentif. Je laisse passer des choses grosses comme des maisons qui, avec mon expérience, ne devraient pas. Je me fais rattraper en code review ou pire, une fois que c’est en prod. Je n’arrive pas à m’en détacher. Je n’ai que très peu d’explication à ça ; la principale doit être certainement la fatigue. J’en suis conscient, on me demande d’améliorer ce point (l’inattention, pas la fatigue), de corriger cette erreur, je n’y arrive pas, j’ai conscience de tout ça mais c’est compliqué, on est sur un mode de David Goodenough qui n’est pas suffisant dans certains cas mais bon, écoutez, peut-être qu’un jour ça se débloquera. En tout cas j’essaie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;en-conclusion&quot;&gt;En conclusion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;10 ans à être le seul maître à bord du front, c’est long. J’aurais adoré transmettre le peu que je sais du front à quelqu’un d’autre et pouvoir y confronter mes idées et qu’on me dise que telle ou telle chose n’est pas une bonne idée. On m’a toujours fait confiance de ce côté-là et ce dès mon arrivée. C’est une chance incroyable, mais également une forme de pression.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai de la chance d’avoir mes collègues back qui m’ont déjà aidé à prendre différentes décisions bien évidemment et encore aujourd’hui, beaucoup d’idées que je n’ai pas eues viennent d’eux et c’est génial, je les remercie pour cela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais ce que je veux dire par là, c’est que plus que ça, je ne connais pas le fait d’avoir un collègue qui fasse pile le même métier que moi et ça, je pense que c’est ce qu’il me manque le plus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un autre regret que j’ai pu avoir, moins maintenant, c’est de ne pas avoir changé d’entreprise pour voir autre chose et me confronter à d’autres idées que les miennes. Je pense que s’il y avait un point vraiment négatif, ce serait celui-là. Je me suis trop vite retrouvé dans ma zone de confort sans vouloir en bouger, j’aurais dû aller voir du pays et changer d’entreprise tous les 3 ou 4 ans comme beaucoup de mes congénères.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, ce regret, je l’atténue par cette chance d’avoir trouvé la bonne entreprise dans laquelle je me sente bien relativement tôt dans ma carrière. J’ai parfois eu envie de démissionner, il y a d’ailleurs, comme tout à chacun j’imagine, quelques raisons très claires dans ma tête qui feraient que ma démission serait probablement instantanée, je les garde pour moi, on les a déjà frôlées quelques fois très dangereusement, mais pour le moment, tout va bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, le pépère il est certes payé légèrement en deçà du marché mais ça suffit amplement pour rembourser la maison, payer les croquettes au clébard et se payer un p’tit comics de temps en temps, il est dans une équipe qui s’entend bien pour une mission intéressante, il est écouté quand il a quelque chose à dire, il s’occupe de ses collègues quand il y a besoin, il a fait entrer son meilleur ami du collège et le meilleur ami d’un autre meilleur ami, il parle de lui à la troisième personne, il fait des phrases à rallonge qui n’en finissent pas donc bref, pour conclure :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ouais, ça va.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Comment je gère mes finances</title>
    <link href="https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/" />
    <updated>2018-07-19T00:00:00Z</updated>
    <id>https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/</id>
    <content type="html">&lt;p&gt;J’avais proposé à certains collègues qu’on se voit un soir pour que j’explique comment gérer son compte en banque. Ça ne s’est jamais fait par manque de temps du coup j&#39;écris un article sur le sujet, ça sera plus simple pour dispenser la bonne parole.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Ce dont on ne se rend pas compte tout de suite (car personne ne nous l&#39;apprend à l&#39;école), c’est que la tenue des comptes est hyper importante. Il faut absolument qu’au début du mois vous sachiez ce qui va obligatoirement sortir (loyer, internet, impôts… tout ça est invariable), et ce qui va relativement sortir (courses, clopes, sortir, déjeuners, vie quotidienne, tout ça est variable).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beaucoup de personnes ne savent pas en début de mois, au milieu du mois, à la troisième semaine ce qui va obligatoirement sortir comparé à ce qu’il reste sur le compte en banque. Et ça, quand on a aucune maîtrise du budget, à la fin du mois on est dans le rouge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors, l’excuse du “oh je regarde de temps en temps sur mon compte je sais où j’en suis” peut éventuellement fonctionner, oui. Sauf que c&#39;est bien trop bancale, on n&#39;a pas de vision claire et précise sur le futur proche (c&#39;est à dire, le mois qui arrive), aucune visibilité sur le moyen terme.
C’est pas une méthode à appliquer, il n’y a aucun prévisionnel là-dedans, une entreprise comptablement parlant ne fonctionne pas comme ça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Car c’est comme ça qu’il faut voir le budget : comme la comptabilité d’une entreprise. Il y a des entrées et des sorties. Et à la fin du mois, il faut qu’il y ait au pire &lt;strong&gt;entrées = sorties&lt;/strong&gt;, au mieux &lt;strong&gt;entrées &amp;gt; sorties&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le scénario &lt;strong&gt;sorties &amp;gt; entrées&lt;/strong&gt; n’est pas concevable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, quand on est dans le rouge, c’est de l’argent qu’on emprunte à la banque. On dépense de l’argent qui nous appartient pas. &lt;strong&gt;On vit donc au dessus de nos moyens&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vivre au dessus de ses moyens arrive très vite parce qu’on ne se rend pas forcément compte de ce qui arrive. Par exemple, j’arrive au milieu du mois, il me reste 400 €. Trop bien, je gère. Ah mais attends, les impôts arrivent demain, il ne me reste plus que 200 €. Ah mais attends j’ai encore tant de paquets de clopes à acheter. 160 €. Tiens on va faire des courses. 100 €. Allez un p’tit resto. 70. Ah mais y’a EDF qui arrive. 30. Tiens, salut Netflix. 15. Bon, j’ai plus que 15 € pour passer cette semaine. Demain midi sushis. Et là, bam, on est dans le rouge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je n’ai rien maîtrisé parce que je ne sais pas à quoi mon argent va servir et que je n’ai rien planifié.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne parle pas évidemment des coups durs et des imprévus. Ma voiture tombe en panne, faut que j’aille chez le médecin, mon salaire n’est pas arrivé. Ça c’est des cas à part, ce n’est pas vivre au dessus de ses moyens mais plutôt “lol la tuile” et on va y remédier, du moins, essayer de mettre en place de quoi éviter les situations financièrement compliquées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est en tout cas comme ça que moi je vois comment je gère mon budget. Il existe probablement d&#39;autre méthodes mais permettez-moi de noter que je n’ai jamais payé d’agios de ma vie, jamais de refus bancaires, la dernière fois que j’ai vu un conseillé c’était à l’ouverture de mon compte à La Banque Postale au lycée (je suis maintenant chez &lt;a href=&quot;https://bour.so/DP2VcHIDOk&quot;&gt;Boursorama&lt;/a&gt;. Aucun frais bancaires, environ 200 € par an d&#39;économie, faut y réfléchir).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai quelques fois été dans le rouge, le maximum que j’ai fait c’est -100 € mais le mois suivant j’étais à +50. Et c’est rare quand ça arrive. Alors je me dis que ma gestion est pas trop mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grâce à ça, j’ai réussi à mettre un peu d’argent de côté, je me suis permis d’acheter un peu de cryptomonnaie, de voyager, de faire un gosse (ça coûte cher, hein, faut le savoir) etc. Et pourtant, je ne suis pas payé une fortune. C’est uniquement de la gestion, de se rendre compte d’à quoi sert l’argent, ce à quoi il va servir, comment l’utiliser, qu&#39;est-ce qui fait qu&#39;on est dans le rouge, etc.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;un-peu-d-historique&quot;&gt;Un peu d&#39;historique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Avant cette année, je m&#39;étais fais un tableur, divisé en trois parties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vais aller plutôt vite sur cette méthode, c&#39;est pas de celle-là dont je veux parler ici.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/SOjntN3eV8-257.avif 257w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/SOjntN3eV8-257.webp 257w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/SOjntN3eV8-257.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;257&quot; height=&quot;103&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La première partie, &lt;strong&gt;les entrées fixes&lt;/strong&gt;. C&#39;est tout ce qui entre mensuellement sur le compte en banque.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/UnT3P5nC6f-210.avif 210w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/UnT3P5nC6f-210.webp 210w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/UnT3P5nC6f-210.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;210&quot; height=&quot;243&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ici, tout ce qui sort.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/lpyR-Num76-666.avif 666w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/lpyR-Num76-666.webp 666w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/lpyR-Num76-666.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;666&quot; height=&quot;304&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;C&#39;est ici que les choses se corsent. Rapidement, j&#39;ai décidé de couper mon mois en 4 (pour 4 semaines, heh) et chacune des semaines je sais que j&#39;ai &lt;strong&gt;268.28 €&lt;/strong&gt; à dépenser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chaque sortie et chaque entrée compte pour une ligne. On met le nom de la dépense à gauche, le prix (+20 ou -73) et ce qu&#39;il reste à dépenser sur la semaine se met à jour.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;les-limites-de-cette-methode&quot;&gt;Les limites de cette méthode&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le souci avec ça c&#39;est qu&#39;il n&#39;y a pas de réel suivi au mois par mois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Également, c&#39;est beaucoup trop vague. Le but d&#39;un budget, c&#39;est de s&#39;en fixer un et de s&#39;y tenir. Un budget sorties, un budget courses, un budget investissements, et j&#39;en passe. Là c&#39;est trop noyé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, de mon expérience, je pense qu&#39;on s&#39;en sort moins bien avec ça car nous n&#39;avons vraiment aucune vision de ce qu&#39;on peut dépenser réellement dans la semaine. Par exemple, je suis à 3 jours de la fin du mois, il me reste 40 €, chouette je suis en positif ! Eh bien non, j&#39;ai des courses à faire que j&#39;avais oubliées, -50 €, 10 € de déficit.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;4-ans-avec-ce-tableau&quot;&gt;4 ans avec ce tableau&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cette méthode m&#39;a suivi pendant 4 ans. Malgré ses limites, je pense qu&#39;elle est bonne à 40 % car elle n&#39;est pas trop prise de tête et est facile à mettre en place.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais bon, comme il y en a une beaucoup plus complète, pourquoi s&#39;en priver ?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;you-need-a-budget-la-bonne-methode-pour-gerer-ses-finances&quot;&gt;You Need A Budget, la bonne méthode pour gérer ses finances&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Disclaimer&lt;/strong&gt; je le dis d&#39;emblée, YNAB est payant. $83.99 par an, environ 72 €, avec une période d&#39;essai de 34 jours. Ce que je vous propose c&#39;est de créer un compte, de faire l&#39;expérience à fond, de s&#39;y tenir et de voir au bout de ces 34 jours ce que ça donne. C&#39;est un outil qui fonctionne, comme en témoigne &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/ynab/comments/80whkp/rave_i_began_my_ynab_journey_3_years_ago_this/&quot;&gt;ce redditos&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/ynab/comments/8ym8p4/im_worthless/&quot;&gt;celui-là également&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/ynab/comments/5t1l1u/rave_after_13_months_of_nynab_i_reach_14343_net/&quot;&gt;même lui&lt;/a&gt;, et j&#39;en passe. Ne prenez pas peur, continuez la lecture et rendez-vous à la fin de l&#39;article.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Également, je signale que les liens qui redirigent vers YNAB sont des liens de parrainage. Si vous prenez la formule payante, ça nous fera 1 mois gratuit chacun.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pour finir, non, je ne suis pas payé par YNAB pour parler de leur produit. Leur formule de parrainage est accessible à tout le monde.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans la précédente méthode, j&#39;expliquais que celle-ci était bien trop vague.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&#39;idée, pour ne pas faire de dépassement de budget, c&#39;est tout bonnement de s&#39;en fixer un, pour chacun des sujets de ce à quoi notre argent va servir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour faire simple, nous allons allouer chacun de nos euros à une catégorie de dépense et surtout s&#39;y tenir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voyons-ça comme si je recevais tout mon salaire en liquide et que je divisais ce liquide en plusieurs enveloppes. Sur chacune de ces enveloppes, je note le montant qu&#39;il y a dedans et surtout, ce à quoi cet argent va servir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans une première enveloppe, je mets 20 € pour mon téléphone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La seconde, 150 € pour les courses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La troisième, 40 € pour les sorties musées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Etc., etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le but est de se dire qu&#39;une fois l&#39;enveloppe est vide, deux choses peuvent se passer :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;soit on la laisse vide et voilà, il n&#39;y a plus de budget ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;soit, système de vase communicant, on prend de l&#39;argent d&#39;une autre et on la met dans celle-ci.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ça nous assure ainsi de ne pas dépasser notre budget car nous savons exactement ce à quoi chaque euro va servir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et pour faire ça, on utilise un service qui s&#39;appelle &lt;a href=&quot;https://ynab.com/referral/?ref=ZLYxEvX_fHhnmRbX&amp;amp;utm_source=customer_referral&quot;&gt;You Need A Budget&lt;/a&gt; (&lt;strong&gt;YNAB&lt;/strong&gt; pour les intimes).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;presentation&quot;&gt;Présentation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Quand nous arrivons sur notre dashboard YNAB, voilà ce sur quoi on tombe :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/cL3l-fYW-c-1584.avif 1584w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/cL3l-fYW-c-1584.webp 1584w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/cL3l-fYW-c-1584.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1584&quot; height=&quot;909&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pas le temps de niaiser, on retrouve notre système d&#39;enveloppes dans la partie centrale. Mais j&#39;y reviendrai plus tard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur la partie gauche, nous avons donc&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;quot;&lt;strong&gt;Budget&lt;/strong&gt;&amp;quot;, le tableau où nous allons créer nos catégories et avoir le suivi de notre budget ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;quot;&lt;strong&gt;Reports&lt;/strong&gt;&amp;quot;, des graphiques de suivi que je n&#39;utilise pas particulièrement ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;quot;&lt;strong&gt;All accounts&lt;/strong&gt;&amp;quot; où nous allons entrer nos comptes (pour faire simple, je ne mettrai que le compte courant et un Livret A).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La première chose à faire, c&#39;est donc de remplir la partie &lt;strong&gt;Budget&lt;/strong&gt;. C&#39;est peut-être le plus long (mais pas le plus difficile) à mettre en place.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il faut réfléchir à des catégories de dépenses que nous avons au mois par mois. Le mieux, c&#39;est de commencer par les sorties fixes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Attention, les entrées (salaire, APL…) je les mets dans &lt;strong&gt;All account&lt;/strong&gt; avec possibilité de les rendre récurrentes au mois par mois, nous verrons ça tout à l&#39;heure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je supprime donc les catégories par défaut (en faisant un clic droit dessus puis &amp;quot;Delete&amp;quot;) et je rajoute une catégorie &amp;quot;&lt;strong&gt;Abonnements mensuels&lt;/strong&gt;&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eh puis ben c&#39;est parti, je mets mes sorties fixes.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/6CcsrP7-r--969.avif 969w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/6CcsrP7-r--969.webp 969w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/6CcsrP7-r--969.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;969&quot; height=&quot;477&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Également, on peut avoir d&#39;autres catégories pour les sorties fixes, telles que &lt;strong&gt;Appartement&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Impôts&lt;/strong&gt; et pourquoi pas &lt;strong&gt;Épargne&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/6dhCK6508Y-993.avif 993w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/6dhCK6508Y-993.webp 993w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/6dhCK6508Y-993.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;993&quot; height=&quot;496&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Nous retrouvons ici la deuxième partie de mon tableur de la première méthode.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela ne me concerne pas mais nous pouvons tout à fait ajouter une catégorie &amp;quot;&lt;strong&gt;Crédits&lt;/strong&gt;&amp;quot; avec une ligne pour le remboursement de l&#39;achat d&#39;une maison, d&#39;une voiture, d&#39;un crédit à la consommation ou que sais-je.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Petit aparté&lt;/strong&gt; : l&#39;épargne sur un Livret A c&#39;est la base de l&#39;épargne. Il y a d&#39;autres façons d&#39;épargner pour construire des projets sur moyen et long terme. Mais le Livret A est intéressant ici pour avoir une caisse de secours avec de l&#39;argent retirable immédiatement. Le mieux, c&#39;est de mettre tous les mois entre 5 et 10 % (10 % c&#39;est déjà beaucoup, donc à pondérer selon le budget) de son salaire net de côté. Et arriver à avoir un Livret A qui couvre 3 mois de salaire. Minimum.
Ainsi, en cas de coup vraiment dur, je sais que je peux vivre 3 mois sur ce que j&#39;ai de côté et que j&#39;ai 3 mois pour trouver une solution. Ça permet automatiquement de ne pas être dans une position vraiment délicate.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces catégories, nous ne pourrons y toucher. Elles sont immutables car fixes et obligatoires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contrairement aux autres catégories que nous allons remplir dès maintenant.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/44gnKT1kQG-853.avif 853w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/44gnKT1kQG-853.webp 853w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/44gnKT1kQG-853.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;853&quot; height=&quot;716&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Détaillons tout ça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La catégorie &lt;strong&gt;Loisirs&lt;/strong&gt; est pour moi la catégorie la moins importante. C&#39;est typiquement la catégorie que je me garde en fin de mois voire si les autres catégories n&#39;ont pas besoin de réajustement. Ainsi, s&#39;il me manque 30 € dans la ligne des courses (sous-entendu que je vais dépenser plus pour les courses que prévues) je n&#39;irai pas à déplacer mon budget alloué à une ligne dans &lt;strong&gt;Loisirs&lt;/strong&gt; pour compenser la ligne &lt;strong&gt;Courses&lt;/strong&gt;.
Évidemment, d&#39;autres personnes se diront que c&#39;est une catégorie très importante et décideront de ne pas y toucher. C&#39;est une question de fonctionnement, chacun fait bien ce qu&#39;il veut !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour calculer pour la première fois les lignes complètement variables type &lt;strong&gt;Vêtements&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Courses&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Déplacement&lt;/strong&gt;, c&#39;est plutôt simple : il suffit de regarder les dépenses de ce type du mois dernier sur son compte en banque, et voilà.
Ce qu&#39;il faut savoir, c&#39;est que YNAB, au mois suivant, permettra de remplir automatiquement ces budgets de plusieurs façons différentes qui nous permettrons de mieux appréhender l&#39;allocation de budget.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc voilà, il faut le faire une première fois, c&#39;est toujours un peu pénible de le faire, mais il faut passer par là.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois tout ça défini, nous voyons le gros chiffre rouge en haut : &lt;strong&gt;-1,995.50€ To be Budgeted&lt;/strong&gt;. Cela veut dire que tout simplement, c&#39;est le montant de mes sorties du mois, maintenant, il faut faire les entrées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&#39;est dans la partie &lt;strong&gt;All account&lt;/strong&gt; que cela se passe.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;ajouter-ses-depenses-recurrentes&quot;&gt;Ajouter ses dépenses récurrentes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;À gauche, ajoutons un compte en cliquant sur &amp;quot;&lt;strong&gt;Add Account&lt;/strong&gt;&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moi j&#39;ai un compte Boursorama de type &amp;quot;&lt;a href=&quot;https://www.wellsfargo.com/financial-education/basic-finances/manage-money/options/bank-account-types/&quot;&gt;Checking&lt;/a&gt;&amp;quot; qui correspond au &lt;strong&gt;Compte Courant&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pourrez également y ajouter le compte de votre Livret A (type Saving). Pas de raison que nous ne le trackions pas non plus !&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/ymlVQmrZfh-498.avif 498w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/ymlVQmrZfh-498.webp 498w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/ymlVQmrZfh-498.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;498&quot; height=&quot;586&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Et voilà !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un peu d&#39;explications : j&#39;ai entré l&#39;état de mon compte au moment T où nous parlons (&lt;strong&gt;Today&#39;s Balance&lt;/strong&gt;). Donc mettons que nous soyons le 1er du mois, je viens de recevoir mon salaire (de 2000 €), le mois précédent j&#39;ai terminé à 0 € tout pile (pour faciliter les explications), tout va bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Souvenez-vous, le &lt;strong&gt;-1,995.50€ To be Budgeted&lt;/strong&gt; rouge de tout à l&#39;heure ? Il est maintenant à &lt;strong&gt;4.50 To be Budgeted&lt;/strong&gt;, en vert. C&#39;est cet indicateur qui nous permettra de savoir si nous avons trop budgetté par rapport à nos entrées ou non.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout le but de l&#39;opération, c&#39;est de rester dans le vert et même, pourquoi pas, de pouvoir avoir à la fin du mois de l&#39;argent à budgéter pour le mois suivant. Cela voudra dire que nos dépenses ont été inférieures à nos revenus. C&#39;est tout le but de notre méthode.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc, la partie &lt;strong&gt;All Accounts&lt;/strong&gt;, c&#39;est ici que nous allons entrer dans un premier temps nos dépenses récurrentes.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/yvLqv-KyVU-840.avif 840w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/yvLqv-KyVU-840.webp 840w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/yvLqv-KyVU-840.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;840&quot; height=&quot;618&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;On clic sur &amp;quot;&lt;strong&gt;+ Add Transaction&lt;/strong&gt;&amp;quot; et on ajoute nos dépenses récurrentes, ligne après ligne (Crèche, Épargne, Impôts, Appartement, Abonnements mensuels).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En date, je choisis &lt;strong&gt;la date à laquelle le prélèvement / virement récurrent est fait&lt;/strong&gt; et surtout dans &amp;quot;&lt;strong&gt;Repeat&lt;/strong&gt;&amp;quot; je choisis bien &lt;strong&gt;Monthly&lt;/strong&gt;. Comme ça tous les mois YNAB rajoutera automatiquement la dépense, il n&#39;y aura pas besoin de les re-rentrer à la main. Habile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans &lt;strong&gt;Payee&lt;/strong&gt; je mets le destinataire / nom de la dépense (par exemple, &lt;strong&gt;Crèche&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;SFR&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Impôt&lt;/strong&gt;…).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans &lt;strong&gt;Category&lt;/strong&gt; la catégorie associée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Memo&lt;/strong&gt; si on a envie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Outflow&lt;/strong&gt; c&#39;est le montant qui sort (alors qu&#39;&lt;strong&gt;Inflow&lt;/strong&gt; c&#39;est un virement qui entre, eh oui.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et maintenant, il ne nous restera plus qu&#39;à ajouter les dépenses quotidiennes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Généralement, je les ajoute au jour le jour via l&#39;application mobile (&lt;a href=&quot;https://itunes.apple.com/us/app/ynab-you-need-a-budget/id1010865877?mt=8&quot;&gt;iOS&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.youneedabudget.evergreen.app&amp;amp;hl=fr&quot;&gt;Google Play&lt;/a&gt;), sans les clear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, un point important, c&#39;est la notion de &lt;strong&gt;Working Balance&lt;/strong&gt; et &lt;strong&gt;Cleared Balance&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/8QY120ybCW-475.avif 475w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/8QY120ybCW-475.webp 475w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/8QY120ybCW-475.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;475&quot; height=&quot;63&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cleared Balance&lt;/strong&gt; ce sont les transactions dont YNAB et la banque ont pris connaissance,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Uncleared Balance&lt;/strong&gt; ce sont les transactions YNAB qui n&#39;apparaissent pas encore sur mon compte en banque,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Working Balance&lt;/strong&gt; la différence entre les deux.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En effet, ça permet de mieux anticiper ce qu&#39;il y a réellement sur votre compte en banque et ce qu&#39;on a prévu avec YNAB. Vu que les banques mettent toujours quelque temps avant d&#39;afficher les transactions, YNAB nous permet de tenir nos comptes malgré ce délai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous trouverez plus de détail sur &lt;a href=&quot;https://classic.youneedabudget.com/support/article/understanding-the-working-and-cleared-balances&quot;&gt;la documentation du site&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc, c&#39;est parti, on ajoute des dépenses.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/4P3gVQ-Hmp-838.avif 838w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/4P3gVQ-Hmp-838.webp 838w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/4P3gVQ-Hmp-838.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;838&quot; height=&quot;737&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;On pourra à tout moment faire un &lt;strong&gt;Reconcile Account&lt;/strong&gt; pour mettre le véritable montant de notre compte en banque dans YNAB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si nous retournons dans la partie &amp;quot;&lt;strong&gt;Budget&lt;/strong&gt;&amp;quot; nous voyons que la colonne &lt;strong&gt;Activity&lt;/strong&gt; a bougé sur les lignes (en fonction des dépenses entrées) ainsi que la colonne &lt;strong&gt;Available&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginons maintenant que nous dépensions plus dans une catégorie, tout de suite ça clignote.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/SSFaVuHulV-572.avif 572w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/SSFaVuHulV-572.webp 572w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/SSFaVuHulV-572.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;572&quot; height=&quot;47&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Et c&#39;est ça que nous voulons éviter.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour se faire, et c&#39;est là qu&#39;YNAB permet de très bien gérer son budget, c&#39;est que nous pouvons prendre un autre budget et le verser dans celui qui est en négatif.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/G2HPEjHKEw-317.avif 317w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/G2HPEjHKEw-317.webp 317w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/G2HPEjHKEw-317.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;317&quot; height=&quot;345&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;On en revient à ma catégorie &amp;quot;Loisirs&amp;quot;, je vais chercher le budget &amp;quot;Cadeaux&amp;quot; et je le verse dans &amp;quot;Courses&amp;quot;. Pareil pour le reste de &amp;quot;Jeux vidéo&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/3xv0uNcMO9-573.avif 573w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/3xv0uNcMO9-573.webp 573w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/3xv0uNcMO9-573.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;573&quot; height=&quot;49&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, j&#39;arrive à 0.00€ en Courses et tout va bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le but c&#39;est de quand même éviter cette situation en faisant attention.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Également, le mois suivant, nous pourront rajouter un peu de budget dans Courses (en modifiant d&#39;autre catégories) et voilà, on s&#39;adapte.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;anticiper-les-depenses-annuelles-grace-aux-goals&quot;&gt;Anticiper les dépenses annuelles grâce aux goals&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En plus des factures mensuelles, j&#39;ai également des factures annuelles. Comptes Amazon Prime, hébergements, noms de domaines, abonnement YNAB, impôts locaux… Tout est possible à budgéter. Rien de plus simple, les &lt;a href=&quot;https://docs.youneedabudget.com/article/148-step-1-set-a-goal&quot;&gt;Goals&lt;/a&gt; sont là pour ça.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/Z0KTABcUL4-965.avif 965w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/Z0KTABcUL4-965.webp 965w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/Z0KTABcUL4-965.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;965&quot; height=&quot;182&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Rien de plus simple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je créé ma catégorie. Ensuite dans la sidebar à droite, &amp;quot;&lt;strong&gt;Create a goal&lt;/strong&gt;&amp;quot;, puis &lt;strong&gt;Target Category Balance by Date&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans &amp;quot;Target Balance&amp;quot; je mets le montant de la facture à venir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensuite la date à laquelle il me faudra dépenser le Target Balance.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/sR05s8TpZY-465.avif 465w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/sR05s8TpZY-465.webp 465w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/sR05s8TpZY-465.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;465&quot; height=&quot;306&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Il ne me restera plus qu&#39;à cliquer, dans la sidebar, sur &amp;quot;&lt;strong&gt;Goal Target: 6.16€&lt;/strong&gt;&amp;quot; pour budgéter la catégorie du montant du Goal Target tous les mois et tadam, c&#39;est budgété.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela fonctionne également avec un voyage à financer !&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;photo&quot;&gt;
    &lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/8_D5iRPLc3-959.avif 959w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/8_D5iRPLc3-959.webp 959w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/8_D5iRPLc3-959.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;959&quot; height=&quot;144&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ce qui va se passer, c&#39;est que ce montant, comme il est budgété, &lt;strong&gt;on n&#39;y touche pas&lt;/strong&gt;. Vous allez donc, tous les mois, être de plus en plus dans le vert, avec de plus en plus d&#39;argent dessus. Mais que Nini : chaque euros sur votre compte en banque sert maintenant à quelque chose. Attention de ne pas se faire avoir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On peut faire ça pour les anniversaires, Noël, fêtes, achat d&#39;une voiture, impôts locaux et j&#39;en passe.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;plus-de-ressources&quot;&gt;Plus de ressources&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sur reddit, il y a évidemment &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/ynab/&quot;&gt;r/ynab&lt;/a&gt; où vous trouverez énormément de témoignages ou même &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/ynab/comments/8zayv9/meta_share_your_categories_fortnightly_thread_for/&quot;&gt;les catégories des utilisateurs&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;YNAB a évidemment une &lt;a href=&quot;https://docs.youneedabudget.com/&quot;&gt;documentation très complète&lt;/a&gt;. Ça vaut le coup de bien fouiller, de trouver les bonnes stratégies, les bonnes catégories, selon la vie qu&#39;on mène, etc.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ynab.com/referral/?ref=ZLYxEvX_fHhnmRbX&amp;amp;utm_source=customer_referral&quot;&gt;YNAB&lt;/a&gt; reste pour moi, pour le moment, la meilleure des solutions pour gérer les budgets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il permet de se dire que chaque euros aura son utilité. Et c&#39;est vachement important.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a des tonnes &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/ynab/comments/8xp1aq/after_2_years_of_ynab_and_12000_in_debt_we_are/&quot;&gt;de topics&lt;/a&gt; sur &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/ynab/&quot;&gt;r/ynab&lt;/a&gt; de &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/ynab/search?sort=new&amp;amp;restrict_sr=on&amp;amp;q=flair%3ARave&quot;&gt;témoignages&lt;/a&gt; de gens qui utilisent YNAB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si ça se trouve, des dépenses inutiles traînent sur votre compte et vous pourriez retrouver 5 à 10 % de votre salaire !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous avez des questions, n&#39;hésitez pas à me &lt;a href=&quot;https://twitter.com/messages/compose?recipient_id=243069125&quot;&gt;contacter sur Twitter&lt;/a&gt; !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;mises-a-jour&quot;&gt;Mises à jour&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/DaPo/blog.cyrilou.me/commit/ebe1f1e2792df6b840bcb7a87913bcc2fede58e5&quot;&gt;21/10/19&lt;/a&gt; : j&#39;ai revu la &lt;a href=&quot;https://blog.cyrilou.me/blog/2018-07-19-gerer-ses-finances/#anticiper-les-d%C3%A9penses-annuelles-gr%C3%A2ce-aux-goals&quot;&gt;partie des goals&lt;/a&gt; en donnant en exemple les dépenses annuelles, ce qui me semblait plus terre-à-terre qu&#39;un voyage à NYC.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>